<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<letter xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
        xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schema_and_DTD/letter.xsd"
        page_id="377"
        title="1715-06-18_Bernoulli_Johann_I-Leslie_Henry"
        catalogue_id="000056295"
        date="1715.06.18">
   <metadata>
      <creationplace>
         <place>Basel</place>
         <gnd>(DE-588)4004617-5</gnd>
      </creationplace>
      <footnote>Am Briefkopf eigenhändig Datum und "à Mr. Leslie Irlandais". Ein Henricus Leslie Hibernus war 1713/14 in Basel immatrikuliert (MUB IV, Nr.2563).</footnote>
      <shelfmark>Basel UB, L Ia 674:Bl.115-116 </shelfmark>
   </metadata>
   <persons>
      <author>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118509969</gnd>
            <name>Bernoulli, Johann,</name>
            <date>1667-1748</date>
         </person>
      </author>
      <recipient>
         <person>
            <gnd>(DE-588)1141836866</gnd>
            <name>Leslie, Henry,</name>
            <date>1680-XXXX</date>
         </person>
      </recipient>
      <mentioned>
         <person>
            <gnd>(DE-588)119166895</gnd>
            <name>Bernoulli, Nicolaus</name>
            <date>1687-1759</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)108991332X</gnd>
            <name>Falkner, Dorothea</name>
            <date>1673-1764</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118659359</gnd>
            <name>Borelli, Giovanni Alfonso</name>
            <date>1608-1679</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118537229</gnd>
            <name>Galilei, Galileo</name>
            <date>1564-1642</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118937669</gnd>
            <name>Grandi, Guido</name>
            <date>1671-1742</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118639749</gnd>
            <name>Huygens, Christiaan</name>
            <date>1629-1695</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)124275087</gnd>
            <name>Keill, John</name>
            <date>1671-1721</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118571249</gnd>
            <name>Leibniz, Gottfried Wilhelm</name>
            <date>1646-1716</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)117541249</gnd>
            <name>Manfredi, Gabriello</name>
            <date>1681-1761</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118587544</gnd>
            <name>Newton, Isaac</name>
            <date>1643-1727</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118623427</gnd>
            <name>Torricelli, Evangelista</name>
            <date>1608-1647</date>
         </person>
         <person>
            <gnd>(DE-588)118634771</gnd>
            <name>Wolff, Christian von</name>
            <date>1679-1754</date>
         </person>
      </mentioned>
   </persons>
   <images>
      <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0001.jpg"/>
      <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0002.jpg"/>
      <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0003.jpg"/>
      <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0004.jpg"/>
   </images>
   <text>
      <p>
         <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0001.jpg"/>Bale ce 18. Juin 1715.</p>
      <p>Monsieur </p>
      <p>C'est avec bien du plaisir que j'ai appris par l'honneur de Vôtre derniere du 3 Mai <ref>Dieser Brief Leslies an Johann Bernoulli von 1715.05.03. ist nicht erhalten.</ref> le bon état de Vôtre santé: Vôtre lettre etant datée de Venize, je croyois que Vous y etiez arrivé de retour avec Vôtre compagnie, aprez avoir fait avec elle le voyage de toute l'Italie jusqu'au dernier coin du Royaume de Naples,<ref>Aus dem Brief Johann Bernoullis an John Arnold von 1715.01.10 entnehmen wir, dass Henry Leslie damals gerade im Begriff war, zu einer Reise nach Italien aufzubrechen und dass seine Reisegenossen Johannes Scheuchzer (der jüngere Bruder von Johann Jacob Scheuchzer), dessen Schüler Meyer sowie der in Basel gerade promovierte Paul Gottfried Sievert  (Matrikel Basel IV, Nr. 2564) waren. Die Abreise soll am Samstag, dem 12. Januar, erfolgen.</ref> ainsi j'esperois d'abord en commençant à lire Vôtre lettre, que Nous aurions dans peu le bonheur de Vous revoir tous dans nos quartiers et celà d'autant plus que voilà le mois de Maj bientôt fini qui etoit le terme auquel Vous aviez fixé Vôtre retour à Bâle.<ref>In seinem Brief an John Arnold von 1715.11.09 schreibt Johann Bernoulli, dass Leslie aus Italien kommend erst kurz nach Arnolds Abreise in Basel angekommen sei.</ref> Cependant j'ai été incontinent detrompé en continuant la lecture de Vôtre lettre, qui m'a appris que Vous avez laissé partir Vôtre compagnie pour Rome, sans que Vous ayez quitté Venize ou ses environs: Si les chaleurs d'Italie Vous incommodent, Vous avez bien fait de n'y aller pas plus avant; Vous ferez encore mieux de repasser les Alpes pour revenir chez Nous avant que l'excessive chaleur d'eté qui regne dans les lieux deja, où Vous etes, Vous surprenne dans la saison qui approche; le grand penchant<ref>Im Manuskript steht "panchant"</ref> que Vous avez pour les Mathematiques, que Vous appellez le centre de Vos inclinations et souhaits, me fait un vrai plaisir et une satisfaction interieure que je considere comme la meilleure recompense de mes soins et de mes travaux, dont Vous Vous etes servi<ref>Bei seinem ersten Aufenthalt in Basel vom Juni 1714 bis zum 12. Januar 1715 genoss Leslie den Unterricht Johann Bernoullis in Mathematik.</ref> si utilement à jetter des fondements si solides dans ces etudes et en si peu de temps: les heureux commencemens me font esperer, que Vous <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0002.jpg"/> les porterez au plus haut degrez de perfection dont les hommes soient capables. L'ordre demande sans doute que Vous devez continuer sur le même pied que Vous avez commencé, c'est à dire de Vous bien familiariser dans la Mathematique pure ou abstraite avec les deux analyses je veux dire tant avec l'algebre commune qu'avec les calculs differentiel et integral, qui sont pour ainsi parler le ciment pour batir tout l'edifice des Mathematiques concretes qui consistent principalement dans la Mechanique, Statique, hydrostatique, balistique, optique, Astronomie etc. Pour les livres, qu'il faudroit acheter, il faut voir en premier lieu qui sont les Auteurs les plus sensés qui ont ecrit sur les mathematiques ou en general ou sur quelque partie; et en second lieu, si on ne trouve pas la pluspart de ces Auteurs ailleurs plus commodement qu'en Italie: Vous trouverez en Italie les ouvrages de Galilée et de Torricelli qui sont de bons Auteurs pour l'Astronomie, la Physique et la Geometrie, Vous y trouverez aussi Borelli pour la Statique et l'anatomie expliquée mechaniquement<ref>Borelli, Giovanni Alfonso, <i>De motu animalium ... opus posthumum</i>, 2 vols., Romae (A. Bernabò) 1680-1681.</ref>; quoique ces Auteurs soient imprimés aussi ailleurs et se vendent peutetre à meilleur marché qu'en Italie meme; il est vrai qu'il y a des modernes comme le Livre de Mr. Manfredi<ref>Manfredi, Gabriele, <i>De constructione aequationum differentialium primi gradus ...</i>, Bononiae 1707.</ref>, les oeuvres du P. Grandi<ref>Guido Grandi (1671-1742) publizierte zahlreiche Arbeiten über unendliche Reihen.</ref>et quelques autres qui sont passablement bons et que l'on n'a pas encore reimprimés en d'autres pays. Si au reste Vous trouvez de bons livres <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0003.jpg"/> etrangers de hazard, Vous ferez bien de Vous prevaloir de l'occasion; par exemple tous les ouvrages de Mr. Huguens sont tres bons, quelques uns sont devenus<ref>Im Manuskript steht "devenu"</ref> rares particulierement son <i>Horologium oscillatorium</i>
         <ref>Huygens, Christiaan, <i>Horologium oscillatorium: sive, De motu pendulorum ad horologia aptato demostrationes geometricae</i>, Parisiis (F. Muguet) 1673.</ref> qui ne se trouve presque plus dans le lieu meme où il fut imprimé. Je ne dis rien des ouvrages de Mr. Newton ni de ceux de Vos autres Anglois, parce que Vous sçavez mieux que moi où ils se trouvent le plus aisément. Je ne connois Personne, qui ait fait un cours de Mathematiques entiers en y comprenant aussi nos calculs differentiel et integral, si ce n'est Mr. Wolfius<ref>Christian Wolff (1679-1754).</ref>, qui comme Vous sçavez en a deja donné le premier Tome,<ref>Wolff, Christian, <i>Elementa matheseos universae. Tomus I, qui commentationem de methodo mathematica, arithmeticam, geometriam, trigonometriam, analysin tam finitorum, quam infinitorum, staticam et mechanicam, hydrostaticam, aerometriam, hydraulicam complectitur</i>, Halae Magdeburgicae (J. G. Renger) 1713.</ref> le second comme j'apprens sortira bientot de la presse;<ref>Wolff, Christian, <i>Elementa matheseos universae. Tomus II, qui opticam, perspectivam, catoptricam, dioptricam, sphaerica et trigonometriam sphaericam, astronomiam, geographiam et hydrographiam, chronologiam, gnomonicam, pyrotechniam, architecturam militarem atque civilem, et commentationem de scriptis mathematicis complectitur. ...</i>, Halae Magdeburgicae (Officina Rengeriana) 1715.</ref> Il donnera aussi un dictionaire de Mathematique<ref>Wolff, Christian, <i>Mathematisches Lexicon, darinnen die in allen Theilen der Mathematick üblichen Kunst-Wörter erkläret, und zur Historie der mathematischen Wissenschafften dienliche Nachrichten ertheilet, auch die Schrifften, wo iede Materie ausgeführet zu finden, angeführet werden ...</i>, Leipzig (J. F. Gleditschs Sohn) 1716.</ref>, qui doit être quelque chose de singulier, en ce qu'il n'y expliquera pas seulement les noms et les termes de l'art, comme les autres Ecrivains de ces livres ont fait, mais aussi il nommera les Autheurs de chaque decouverte qui fut faite de temps en temps dans les mathematiques; ainsi il aura belle occasion de s'etendre un peu sur l'origine du calcul differentiel et d'exercer son eloquence en faveur de celui, qu'il croit bonnement etre le premier Inventeur: en sorte qu'il s'erigera sans doute en Juge entre Mr. Leibnits et Keil.<ref>Gemeint ist der von John Keill durch Plagiatsvorwürfe gegen Leibniz initiierte Streit um die Priorität bei der Erfindung der Infinitesimalrechnung.</ref> Voilà tout ce <facsimile src="http://www.ub.unibas.ch/digi/bez/bernoullibriefe/jpg/L_Ia_674/BAU_5_000056295_0004.jpg"/> que je sçai Vous repondre presentement sur Vôtre demande<ref>Offenbar hatte Leslie in seinem verlorenen Brief Johann I Bernoulli um Ratschläge zum Studium von Fachliteratur gebeten.</ref> me reservant de Vous donner une plus ample instruction sur la continuation de Vos etudes de Mathematique, quand j'aurai l'honneur de Vous revoir ici. J'ai fait Vos complimens à la pluspart de ceux que Vous m'avez nommés, je les ferai de même aux autres quand j'aurai l'occasion de les voir. Ils Vous font leurs complimens reciproques; particulierement ma femme avec mes enfans et mon Neveu<ref>Nicolaus I Bernoulli</ref> qui Vous saluent tous tres cordialement, en attendant de Vous embrasser<ref>Im Manuskript steht "embarraser".</ref> en Personne; je Vous prie de Vous assurer que je le fais souvent en pensée etant du profond de mon coeur Monsieur Vôtre tres-humble et tres-obeïssant Serviteur J. Bernoulli.
</p>
   </text>
</letter>
